% @Difficulté 2
% @Source mathGM
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Exercice bilan
\begin{exercice}[Source=MathGM, Trajet={1}]
\begin{center}
{\bf Partie A}
\end{center}
Sur le graphique ci-dessous, on a représenté deux fonctions affines $f$ et $g$ définies par : $$f(x)=60-10x~~~\text{et}~~~g(x)=40-5x$$
Justifier que la fonction $f$ est représentée par la droite (N).
\begin{center}
{\bf Partie B}
\end{center}
Nabolos et Adamos  partent ensemble en vacances, chacun dans leur voiture. Ils partent avec le plein d'essence.
$f(x)$ désigne la quantité d'essence (en litres) contenue dans le réservoir de la voiture de Nabolos après avoir parcouru $x$ centaines de kilomètres.
$g(x)$ désigne la quantité d'essence (en litres) contenue dans le réservoir de la voiture de Adamos après avoir parcouru $x$ centaines de kilomètres.
\begin{enumerate}
  \item Calculer $f(3)$. Interpréter ce nombre.
  \item Déterminer le véhicule le plus économique (c'est-à-dire celui qui consomme le moins pour 100 km parcourus).
  \item En utilisant le graphique, déterminer :
  \begin{enumerate}
    \item La contenance du réservoir de chaque véhicule.
    \item La distance que peut parcourir chaque véhicule avec le plein.
    \item la quantité d'essence consommée par le véhicule de Adamos après 700 km parcourus.
  \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
          \item  Résoudre par le calcul, l'équation $f(x)=g(x)$.
          \item Interpréter le résultat.
        \end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\scalebox{1.1}{
\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.1cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-1.,-5.)(12.5,70.)
\multips(0,-5)(0,5.0){16}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-1.,0)(11.,0)}
\multips(-1,0)(1.0,0){13}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-5.)(0,70.)}
\psaxes[linewidth=1.4pt,labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=5.,ticksize=-2pt 2pt, showorigin=false]{->}(0,0)(-0.99,-4.99)(11.,70.)
\psline[linewidth=1.2pt,linecolor=blue](0.,40.)(8.,0.)
\psline[linewidth=1.2pt,linecolor=red](0.,60.)(6.,0.)
\rput[tl](5.957550935935209,8){Distance parcourue}
\rput[tl](6.2031121746458833,4){(en centaines de km)}
\rput[tl](0.2694012362163886,64.91870736333688){Essence}
\rput[tl](0.2694012362163886,60.44729115286438){(en litres)}
\rput[tl](0.8947531256672018,53.23934119271141){\textbf{\red{(N)}}}
\rput[tl](0.9867166388217331,37.42161693013203){\textbf{\blue{(A)}}}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\end{pspicture*}
}
\end{center}
\end{exercice}




\begin{Solution}
\begin{center}
{\bf Partie A}
\end{center}
L'ordonnée à l'origine de $f$ est 60 et son coefficient directeur est $-10$. Donc la droite représentative de $f$ passe par le point de coordonnées $(0;60)$. Et en partant de ce point, lorsqu'on se décale d'une unité vers la droite, on descend de 10 unités pour trouver un deuxième point sur la droite. La fonction $f$ est donc bien représentée par la droite $(N)$.
\begin{center}
{\bf Partie B}
\end{center}
\begin{enumerate}
  \item $f(3)=60-10 \times 3 =30$. Donc, au bout de $300$ kilomètres, le réservoir de Nabolos contient 30 litres d'essence. 
  \item Le coefficient directeur de $f$ est $-10$ donc, pour 100 kilomètres parcourus, le véhicule de Nabolos a consommé 10 litres d'essence. 
  
  Le coefficient directeur de $g$ est $-5$ donc, pour 100 kilomètres parcourus, le véhicule de Adamos a consommé 5 litres d'essence.  C'est le véhicule de Adamos qui est le plus économique.  
  \item 
  \begin{enumerate}
    \item $f(0)=60$ et $g(0)=40$ donc, pour le véhicule de Nabolos, le réservoir a une contenance de 60 litres, et pour le réservoir de Adamos, le réservoir a une contenance de 40 litres. 
    \item La distance maximale parcourue par un véhicule est obtenue lorsque toute l'essence a été consommée, c'est-à-dire lorsqu'il y a 0 litre dans le réservoir. Or, $0$ a pour antécédent $6$ par la fonction $f$ et $8$ par la fonction $g$. 
    
    Donc, la distance maximale que peut parcourir le véhicule de Nabolos est $600$ kilomètres, et celle que peut parcourir le véhicule de Adamos est $800$ km.
    \item $g(7)=5$ donc, après 700 kilomètres il ne reste plus que 5 litres d'essence dans le réservoir du véhicule d'Adamos. Son véhicule a donc consommé $40-5=35$ litres. 
  \end{enumerate}.
  \item \begin{enumerate}
          \item  On a : \begin{center}
$\begin{aligned}f(x)=g(x)&\iff 60-10x=40-5x\\&\iff 60-10x+5x=40 \\&\iff 60-5x=40 \\&\iff -5x=40-60 \\&\iff -5x=-20 \\&\iff x=\dfrac{-20}{-5}=4 \\\end{aligned}$
\end{center} 
L'équation $f(x)=g(x)$ a une seule solution  :$4$.
          \item Au bout de 400 km, les réservoirs des deux véhicules contiennent la même quantité d'essence. 
        \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{center}
{\bf Partie A}
\end{center}
Utiliser l'ordonnée à l'origine et le coefficient directeur de $f$.
\begin{center}
{\bf Partie B}
\end{center}
\begin{enumerate}
  \item Par exemple, $f(5)=10$. Donc, au bout de $500$ kilomètres, le réservoir de Nabolos contient 10 litres d'essence. 
  \item Penser à interpréter le coefficient directeur de chaque fonction. 
  \item 
  \begin{enumerate}
    \item La contenance d'un réservoir s'obtient lorsque la véhicule n'a encore parcouru aucune distance. 
    \item La distance maximale parcourue par un véhicule est obtenue lorsque toute l'essence a été consommée.
    
    \item Attention, on ne demande pas la quantité d'essence qui reste dans le véhicule après 700 km. 
  \end{enumerate}.
  \item 
  		\begin{enumerate}
          \item  La solution de l'équation $f(x)=g(x)$ est l'abscisse du point d'intersection des deux droites. 
          \item Au bout de 400 km, ... 
        \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{center}
{\bf Partie A}
\end{center}
L'ordonnée à l'origine de $f$ est 60 et son coefficient directeur est $-10$. Donc la droite représentative de $f$ passe par le point de coordonnées $(0;60)$. Et en partant de ce point, lorsqu'on se décale d'une unité vers la droite, on descend de 10 unités pour trouver un deuxième point sur la droite. La fonction $f$ est donc bien représentée par la droite $(N)$.
\begin{center}
{\bf Partie B}
\end{center}
\begin{enumerate}
  \item $f(3)=30$. Donc, au bout de $300$ kilomètres, le réservoir de Nabolos contient 30 litres d'essence. 
  \item  C'est le véhicule de Adamos qui est le plus économique.  
  \item 
  \begin{enumerate}
    \item Le réservoir du véhicule de Nabolos a une contenance de 60 litres, celui du véhicule de Adamos a une contenance de 40 litres. 
    \item La distance maximale que peut parcourir le véhicule de Nabolos est $600$ kilomètres, et celle que peut parcourir le véhicule de Adamos est $800$ km.
    
    \item Après 700 kilomètres, le véhicule de Adamos a consommé $35$ litres. 
  \end{enumerate}.
  \item 
  		\begin{enumerate}
          \item  L'équation $f(x)=g(x)$ a une seule solution  :$4$.
          \item Au bout de 400 km, les réservoirs des deux véhicules contiennent la même quantité d'essence. 
        \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Reponse}